<?xml version="1.0" ?>
<TEXT id="Pakuulruurlulu" xml:lang="dru" copyright="台邦撒沙. 原住民族委員會 / 國史館 / 國史館臺灣文獻館" citation="台邦撒沙. (2016). KUCAPUNGANE: 魯凱族好茶部落歷史研究. 原住民族委員會 / 國史館 / 國史館臺灣文獻館." BibTeX_citation="@book{kucapungane2016, author={台邦撒沙}, year={2016}, title={KUCAPUNGANE: 魯凱族好茶部落歷史研究}, publisher={原住民族委員會 / 國史館 / 國史館臺灣文獻館}}" dialect="Wutai"> 
    <S id="S1">
        <FORM kindOf="original">yakai ku abulruli amianga amia yakai ku tumulini si lamaataka laka kalabisane nau kakilrungu laa iya kai ki laaganeini lamaataka lu malra ku angatu uamalramadu amia laa katuase ku lamaataka laa kela.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">有一位祖父及兩兄弟,三人相依為命。有一天農忙的時候,兄弟倆的祖父對他們說,你們去搬木材回來,記得要拿些稍微彎曲的木材哦,兄弟倆去了之後就回來了。</TRANSL>
    </S>
    <S id="S2">
        <FORM kindOf="original">Sa kela ku lamataka ku uamalra angatu laa thuathurade ku tumuini tutaculruane samaka pia kuini ila tangudalrane laagane laa iya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">兄弟倆去拿木材搬回家之後,他們的祖父正在處理要殺豬用的木板,祖父做好後就帶他們去山上的田裡。</TRANSL>
    </S>
    <S id="S3">
        <FORM kindOf="original">Sa kela ki umaumalini laagane ki kai angatu luu cegecega pangithalringulu ki kai ki Kadaengane ala iya ku lamaataka laa katuase cengecege paiyanganai umu laa iya ku tumuini la iya kai abiabisa mia ki uavalrivalrigi laa iya sibulrubulru laa kirimu ka taabiabisanenga saka miauabu laa mubalriu ku lamatumutumu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">到了田裡後,祖父就對他的孫子們說:「你們去把這些木頭豎起來圍在田裡」。兄弟倆就去把木頭豎立在田裡。祖父就對木頭說:「請一直工作像颱風一樣!」。祖父祈禱完後,木頭突然自己開始工作,一下子就把田裡的工事完成。到了黃昏,祖孫們就回部落了。</TRANSL>
    </S>
    <S id="S4">
        <FORM kindOf="original">Sa draradrarangenga ila taeapenga laa iya ku tumuini sa lrikatuase ku tumuini laa kauriva ki lamataka laagane luu mua ka tacilricilriane siludu ka culrale laa malra ku cape laa iya laa pia ku lamataka malra ku culrale si cape</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">到了種小米的時節,祖父說:「我們去弄小米的種子吧!」。臨走時,祖父吩咐兩兄弟說:「你們去丟垃圾的地方檢骨頭回來,順便拿南瓜的種子」。兄弟倆就照辦,拿了骨頭及南瓜的種子。</TRANSL>
    </S>
    <S id="S5">
        <FORM kindOf="original">Sa kela umuma laa iya kai ku tumuini kikai culrale pua ki alrimulumulu paucacingase kai cape paivadha pangukakai belange ki raedre palraelre ki umaumata laa iya ki laaganeini laa pia ku lamataka laa katuase mubalriu</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">到了田裡後,祖父說:「這個骨頭放在alrimulumulu的地方插進去,這個南瓜種子種在石板牆上及整個田裡吧!」。兄弟倆做好後就回部落了。</TRANSL>
    </S>
    <S id="S6">
        <FORM kindOf="original">Saka kaiyaiya lulrikapa ku umaumata laa iya ku tumuini laa katuase lrikape ku lamataka laa kela ku lamataka uatumatumane ku umaumata laa iya ku tumuini uaceebenga ku tabulrulu laa kilalranai ku tuakiakiaki ku beeke ikai adringi alrimulumulu laa iya ku lamataka icelreba laagane kai katumane laa iya.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">過了幾天,祖父吩咐兄弟倆去查看一下田裡有沒有變化。於是兄弟倆就去山上看田。他們回來後,祖父就問他們山上的田裡有沒有什麼問題,兄弟倆就回答說:「葫蘆瓜已經發芽了,在深山裡也聽到豬叫聲!」。祖父吩咐他們不要說出去。</TRANSL>
    </S>
    <S id="S7">
        <FORM kindOf="original">Sa kaulainga lu ngusiela lrikape ku umaumata laa iya ki laaganeini ku tumuini laa katuase ku lamataka laa kela balriu ku lamataka uatumatumane ku umaumata laa iya ku tumuini pua madrunga ku tabulrulu ngiasarade ku madha laa kilalranai ku uagirigiringi gegelenge ku beeke yakai ki alrimulumulu laa iya ki tumuini</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">過了一些時候,祖父又叫兩兄弟再去山上的田裡看一看有沒有怎麼樣。兄弟倆於是又去山上看,回來之後,祖父就問兩兄弟田裡有沒有怎樣了。兄弟倆回答說:「葫蘆已經長菓子了,它的菓子到處都是,我們也聽到在alrimulumulu的豬正在uagirigiringi geegelenge!」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="S8">
        <FORM kindOf="original">Saka kaiyaiya kuidra tumuini laa iya kai ki laaganeini suragela kai karadrare kai balraku kai cepenge kai palungu kai bakale kai takithi sanaka sakanekane laa iya si katuase.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">又過了幾天,祖父對兩兄弟說:「整理大藍子karadhare、中藍子balraku、小藍子cepenge、大鍋子palungu、刀bakale、小刀takithi及所有可以用來裝東西的用具。」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="S9">
        <FORM kindOf="original">Sakela umauma laa iya kai ki lamataka luu malraa ku madraadraunga tabulrulu laa iya ku laa katuase malra ku tumuini la pua cukare ku tabulrulu maadraadraunga beerathe ka becenge suete ki balraku laa iya kai ku tumuini luu mababulria ku tuabaabainga ku beeke laa iya laa katuase mababulri laa culuculunga ku beeke tukecegane si kanekane ku lamatumutumu mubalriu kiraaraaragai saka miauaubu laa mubalriu.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">到了田裡後祖父就對兄弟倆說:「你們去把最大的葫蘆摘下!」。他們摘回之後,祖父把葫蘆切開,結果小米就滿滿地在藍子裡面。祖父又說:「你們去把最大隻的豬搬進來吧!」。兄弟倆就去搬豬進來,開始殺豬,做成小米糕abai、小米飯keceegane來吃。他們吃得非常高興,直到黃昏才回部落。</TRANSL>
    </S>
    <S id="S10">
        <FORM kindOf="original">Sa kaliare laa tautau ku lamatumutumu ila tapubalriu ku talekenai ku becengenai laa iya ki laumaumase laa tudreadrekase idulruthu manemane ku icebe ku takaungane laa laa maiyaiya maadrangelre tavukutha laa iya</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">天亮後他們就對村民說:「我們要去山上搬農作物及小米!」。村民聽了就很不屑地說:「他們的田裡怎麼能長出東西呢?」。村民又說:「他們有力量種嗎?他們是在騙我們的吧!」。</TRANSL>
    </S>
    <S id="S11">
        <FORM kindOf="original">laa ikai ku lasu ku yacengecenge la kilalra si katuase drele mua ki umauma kipautenga sa kela drele la kasamali drele ku taleke ki lamatumutumu laa laa kainganai ku sakacekele pubalriu amia ku abulruli amia.</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">有一個年輕人,聽到後就去山上想看看祖孫三人的田,結果看到之後非常地驚訝,他們所種的農作物那麼多,於是村民就相信,並且幫忙搬回部落。</TRANSL>
    </S>
    <S id="S12">
        <FORM kindOf="original">Sabuluane kaimadu tuasinalreelreme ku pakulrulrulu ku matiakukuru kiakisenai ki tuaumase</FORM>
        <TRANSL xml:lang="zho">這個故事告訴我們不要隨便輕視別人,不可因他們貧窮或是孤兒而看不起別人,最終上天會祝福這些可憐的人。</TRANSL>
    </S>
</TEXT>
